《**色，戒**》（）是一部於2007年上映的情色驚悚電影，由[李安執導](../Page/李安.md "wikilink")，劇情改編自[張愛玲創作的](../Page/張愛玲.md "wikilink")[同名短篇小說](../Page/色，戒.md "wikilink")。電影以[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[抗日戰爭期間的](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")[上海與](../Page/上海.md "wikilink")[香港為背景](../Page/香港.md "wikilink")，當時[汪精衛於](../Page/汪精衛.md "wikilink")[南京成立](../Page/南京.md "wikilink")[日本在華的傀儡政權](../Page/日本帝國.md "wikilink")[南京國民政府](../Page/汪精衛政權.md "wikilink")，與[重慶國民政府互相对抗](../Page/重慶國民政府.md "wikilink")，故事描述一名大學[話劇團裡的年輕女團員](../Page/話劇.md "wikilink")，扮演貿易商的太太，密謀色誘並[暗殺](../Page/暗殺.md "wikilink")[汪精衛的](../Page/汪精衛.md "wikilink")[特務頭目](../Page/特務.md "wikilink")。

## 劇情

故事開頭的場景設定在在淪陷時期的[上海](../Page/上海.md "wikilink")，四位高雅的貴婦人正悠閒地打[麻將](../Page/麻將.md "wikilink")。四名貴婦人中，女主人易太太的丈夫是[汪精衛政府情報機關頭子](../Page/汪精衛政府.md "wikilink")，另兩婦人的丈夫也在汪政府任職，最年輕的叫麥太太，跟易太太是兩年前在[香港認識的](../Page/香港.md "wikilink")，[香港淪陷後](../Page/香港淪陷.md "wikilink")，麥先生的生意停了，麥太太來到上海，被易太太留在家中暫住。

麥太太真名叫王佳芝。她原本是[嶺南大學女學生](../Page/嶺南大學_\(廣州\).md "wikilink")，廣州淪陷前隨學校借用[香港大學時的校園繼續上學](../Page/香港大學.md "wikilink")。當救國熱情高漲，她響應同學鄺裕民的號召，參與小型話劇團，演出救國話劇，在舞台上激情呼喊「中國不能亡」，獲得空前的迴響，讓觀眾感動流淚。他們得悉汪精衛政府特務頭子易先生正身處香港，劇社成員認為不論演出多成功，還不及殺一個特務頭子更有意義，於是草草籌劃暗殺易先生之行動。

他們瞒過家人，在高尚住宅區租住樓房，同學扮演[媽姐](../Page/媽姐.md "wikilink")、司機、表兄，王佳芝與另一同學扮演「麥先生夫婦」，藉打麻將等社交活動接近易太太，試圖[色誘易先生](../Page/美人計.md "wikilink")，伺機暗殺。但王佳芝沒有性經驗，所以劇社成員們決定做「實戰練習」。由於劇社成員中只有一名男性有性經驗，所以成員們決定安排該男性與王佳芝練習，而與王佳芝漸生情愫的鄺裕民也同意，讓王佳芝暗怨鄺裕民在愛情上卻步、不積極。然而就在王佳芝咬下牙關做了一切犧牲和準備後，易先生一家卻突然離開香港，計劃猝然告終，王佳芝陷入「萬千犧牲一場空」的無力與失落；與此同時，暗殺計劃被易先生的手下——老曹識破，開口勒索，劇社成員們倉促之下將之刺死。第一次經歷笨拙而又殘酷的殺人場面，王佳芝終於絕望崩潰，倉惶奔出於黑夜之中，消失經年。

三年後，鄺裕民再度出現在王佳芝的世界時已成為重慶政府特務，他希望王佳芝能再次色誘易先生。但在行動過程中，王佳芝再次感到朋友的背棄，與易先生卻由懷疑而轉化成情感，性愛上互相倚慰，精神上互為抒解。易先生最終則拋開對王佳芝的所有猜疑，決定送給她非常名貴的禮物以為兩人愛情的信證，而王佳芝及同志們則認為時機成熟，決定動手。

這邊廂，珠寶店老闆在店堂閣樓上接待他們，挑出一個六克拉的粉紅鑽戒讓佳芝試戴；那邊廂，刺客已埋伏好了。王佳芝內心思潮起伏，看看閃亮的鑽戒，想想埋伏中的志士，凝望著易先生臉上真誠的溫柔憐惜，她顫聲說：「快走」。易先生驚覺奪門而出，躍入車廂，駕車離開了。不久後，王佳芝與同志們皆被易先生所屬組織一網打盡，在深夜無月的廢礦場一一槍決。

## 演員

| 演員                                       | 角色          |
| ---------------------------------------- | ----------- |
| [梁朝偉](../Page/梁朝偉.md "wikilink")         | 易先生（易默成）    |
| [湯唯](../Page/湯唯.md "wikilink")           | 王佳芝／麥太太     |
| [陳冲](../Page/陳冲_\(演員\).md "wikilink")    | 易太太         |
| [王力宏](../Page/王力宏.md "wikilink")         | 鄺裕民         |
| [庹宗華](../Page/庹宗華.md "wikilink")         | 老吳          |
| [朱芷瑩](../Page/朱芷瑩.md "wikilink")         | 賴秀金         |
| [高英軒](../Page/高英軒.md "wikilink")         | 黃磊          |
| [柯宇綸](../Page/柯宇綸.md "wikilink")         | 梁潤生         |
| [阮德鏘](../Page/阮德鏘.md "wikilink")         | 歐陽靈文／麥先生    |
| [錢嘉樂](../Page/錢嘉樂.md "wikilink")         | 曹德禧／副官      |
| [苏岩](../Page/苏岩.md "wikilink")           | 马太太         |
| [何賽飛](../Page/何賽飛.md "wikilink")         | 蕭太太         |
| [宋茹惠](../Page/宋茹惠.md "wikilink")         | 佳芝舅妈        |
| [樊光耀](../Page/樊光耀.md "wikilink")         | 張秘書         |
| [卢燕](../Page/卢燕.md "wikilink")           | 舅妈牌友        |
| [刘洁](../Page/刘洁.md "wikilink")           | 梁太太         |
| [佘亚](../Page/佘亚.md "wikilink")           | 朱太太         |
| [王琳](../Page/王琳_\(演员\).md "wikilink")    | 廖太太         |
| [华栋](../Page/华栋.md "wikilink")           | 上海易家阿妈      |
| [王侃](../Page/王侃.md "wikilink")           | 易先生司机       |
| [宋建华](../Page/宋建华.md "wikilink")         | 易太太司机       |
| [竹下明子](../Page/竹下明子.md "wikilink")       | 日本酒家        |
| [阿努帕姆·卡爾](../Page/阿努帕姆·卡爾.md "wikilink") | 珠寶店經理（特別演出） |

## 配樂

## 獎項

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>頒獎典禮</strong></p></td>
<td><p><strong>獎項</strong></p></td>
<td><p><strong>名字</strong></p></td>
<td><p><strong>結果</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/第64届威尼斯國際電影節.md" title="wikilink">第64届威尼斯國際電影節</a></p></td>
<td><p>最佳技術貢獻</p></td>
<td><p>Rodrigo Prieto</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳影片<a href="../Page/金獅獎.md" title="wikilink">金獅獎</a>[1][2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/李安.md" title="wikilink">李安</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/第44屆金馬獎.md" title="wikilink">第44屆金馬獎</a></p></td>
<td><p>最佳剧情片獎</p></td>
<td><p>《色，戒》（焦点影业）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳导演獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/李安.md" title="wikilink">李安</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳女主角</p></td>
<td><p><a href="../Page/湯唯.md" title="wikilink">湯唯</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳男主角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁朝伟.md" title="wikilink">梁朝伟</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳新演员獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/汤唯.md" title="wikilink">汤唯</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳改编剧本獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/王蕙玲.md" title="wikilink">王蕙玲</a>、詹姆士·夏姆斯（James Schamus）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳攝影</p></td>
<td><p>Rodrigo Prieto</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳剪輯</p></td>
<td><p>Tim Squyres</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳造型设计獎</p></td>
<td><p>朴若木</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳美術設計</p></td>
<td><p>朴若木</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳原创电影音乐獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/亚历山大·德斯普拉.md" title="wikilink">亚历山大·德斯普拉</a>（Alexandre Desplat）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>年度台湾杰-{出}-电影工作者獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/李安.md" title="wikilink">李安</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/金球奖.md" title="wikilink">金球奖</a></p></td>
<td><p>最佳外语片</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>英國奧斯卡</p></td>
<td><p>最佳外语片</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/金衛星奖.md" title="wikilink">金衛星奖</a></p></td>
<td><p>最佳外语片獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中國電影鐵象獎</p></td>
<td><p>最佳影片獎</p></td>
<td><p>《色，戒》（焦点影业）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳導演獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/李安.md" title="wikilink">李安</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳男主角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁朝伟.md" title="wikilink">梁朝伟</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳女主角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/汤唯.md" title="wikilink">汤唯</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳女配角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/陈冲_(演员).md" title="wikilink">陈冲</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳編劇獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/王蕙玲.md" title="wikilink">王蕙玲</a>、詹姆士·夏姆斯（James Schamus）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/香港電影金像獎.md" title="wikilink">香港電影金像獎</a></p></td>
<td><p>最佳亞洲電影大獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/亞洲電影大獎.md" title="wikilink">亞洲電影大獎</a></p></td>
<td><p>最佳男主角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁朝伟.md" title="wikilink">梁朝伟</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>亞洲電影博覽會</p></td>
<td><p>最佳女藝人獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/汤唯.md" title="wikilink">汤唯</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第三屆亞洲卓越成就獎</p></td>
<td><p>最傑出電影</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最傑出電影男演員</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁朝伟.md" title="wikilink">梁朝伟</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 上演情況及爭議

### 床戏

主角[梁朝偉及](../Page/梁朝偉.md "wikilink")[湯唯在全片中有三場大膽](../Page/湯唯.md "wikilink")[床戏](../Page/床戏.md "wikilink")，兩人同時在銀幕上露毛、露乳、露股，其中[梁朝偉更因為疑似露出](../Page/梁朝偉.md "wikilink")[陰囊而引起轟動](../Page/陰囊.md "wikilink")。當2007年上演時，這是[色情還是](../Page/色情.md "wikilink")[藝術](../Page/藝術.md "wikilink")，成為華人社會的熱門話題。各地亦因應情況推出[刪剪版本](../Page/電影分級制度.md "wikilink")，而中國大陸亦流行「到香港看完整版本」等話題。以下是各地的刪剪情況（依上映日期排列）：

  - ：無分級，境內版長度為145分鐘。原本在有關單位的要求下，最先送審的版本為刪去了約30分鐘、由李安親手剪接的版本，內容刪去了性愛與暴力血腥之鏡頭。當時[李安曾表示](../Page/李安.md "wikilink")，在[中國大陸上映的電影暫無級別限制](../Page/中國大陸.md "wikilink")，因此理解中國電影部門的要求。\[3\]\[4\]2007年9月20日，《[北京晨報](../Page/北京晨報.md "wikilink")》報導：「通過中國[廣電總局審查的版本只刪了約](../Page/廣電總局.md "wikilink")7分鐘的鏡頭。三場情慾戲都被保留了，而刪除的主要是露點及部份血腥鏡頭」。\[5\]在2007年11月1日正式上映的電影中，性鏡頭被刪了近13分鐘，一些激情戲被完全刪除，電影中絲毫沒有暴露鏡頭，兩主角脖子以下的部位基本上看不到。而鄺裕民刺殺老曹的血腥情節亦被刪減處理。\[6\]

  - ：限制級，未滿18歲禁止觀賞。電影一刀未剪過關，與美國和香港同為完整上映的158分鐘版本。\[7\]

  - ：此片被分級為[NC-17](../Page/美国电影分级制度#电影自愿分级.md "wikilink")（17歲以下禁止觀看）。負責審核的[美國電影協會](../Page/美國電影協會.md "wikilink")（MPAA）以「部分情節瀰漫著露骨與圖樣式的[性行為畫面](../Page/性行為.md "wikilink")」為由做出此決定。[李安表示他不會刪剪部份鏡頭以求換取美國](../Page/李安.md "wikilink")[電影分級的](../Page/電影分級.md "wikilink")[R級](../Page/美国电影分级制度#电影自愿分级.md "wikilink")。發行公司「焦點」則說，雖然他們會喪失許多商業廣告的營利，但也尊重此裁決。\[8\]。

  - ：列[三級片](../Page/三級片.md "wikilink")，未成年人不允許觀賞，為一刀未剪的158分鐘的電影版本；香港因為是最早正式上演《色，戒》的地方之一，電影公司為防止有人盜錄，破天荒派出大量人手，檢查所有進場觀眾的手提包，情況猶如登機，一度引起非議。

  - ：限制級，143分鐘（剪去14分鐘）。影片中刪減部份性愛鏡頭。李安知道馬來西亞比較保守，先自行剪去了約11分鐘，但馬來西亞電檢局再剪去約3分鐘的鏡頭。\[9\]因此引起當地觀眾不滿。

  - ：最初在新加坡被列為[NC-16](../Page/电影分级制度#新加坡.md "wikilink")（不滿16歲禁止觀看），148分鐘\[10\]，些許性愛鏡頭被剪除，後鑑於刪減版引起當地觀眾不滿，新加坡重新放映一刀未減的158分鐘版本，並被分級為[R-21](../Page/电影分级制度#新加坡.md "wikilink")（21歲以下禁止觀看）。

### 影片出品國

该片是由李安在[臺灣登記的](../Page/臺灣.md "wikilink")「海上影业有限公司」\[11\]\[12\]联合美国[焦点影业](../Page/焦点影业.md "wikilink")、河流道娱乐事业、香港[银都机构有限公司](../Page/银都机构有限公司.md "wikilink")、[上海电影集团公司出品](../Page/上海电影集团公司.md "wikilink")。导演李安来自台湾，主要演员来自包括中国大陆、香港、台湾和美国等在内的多个国家和地区。影片拍摄地点包括上海、浙江、香港以及马来西亚[槟城和](../Page/槟城.md "wikilink")[怡保](../Page/怡保.md "wikilink")。

本片在角逐[威尼斯影展獎項的報名表上載明為](../Page/威尼斯影展.md "wikilink")「TAIWAN」，公布競賽片入圍名單時的參賽國卻被大會標為「中國－美國」。接著，威尼斯电影节又在其官方网站将影片改为“美国－中国－中国台湾”电影\[13\]
。中華民國[行政院大陆委员会认为是由中国向主办方施压所致](../Page/行政院大陆委员会.md "wikilink")，並透過駐義大利新聞處向主辦單位抗議，要求將國名改為[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")。[行政院新聞局表示](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")「明明就有李安的『海上』製片公司參與製作，導演李安是[台灣人](../Page/台灣人.md "wikilink")，片中台灣演員超過1/4，不是台灣片是甚麼？當然算台灣片！」負責發行的「博偉公司」則表示，按照威尼斯影展慣例，導演的[國籍決定影片的出處](../Page/國籍.md "wikilink")，李安至今仍只拿[中華民國護照](../Page/中華民國護照.md "wikilink")，所以當然是台灣的作品。李安特助李良山也表示坎城、威尼斯及柏林3大影展皆以導演國籍確定電影出處，李安代表台灣當然沒問題。在影片发行商與李安的抗議下，影展大會官網已緊急將出品國更正為Taiwan（台灣），確定本片代表台灣競逐金獅獎。\[14\]\[15\]\[16\]\[17\]\[18\]。之後，威尼斯影展官網以"USA/China/Taiwan"三國並列。\[19\]

影片上映后，此片以台湾名义申請參賽角逐[奧斯卡獎](../Page/奧斯卡.md "wikilink")，但由于组委会认定影片没有足够多的台湾方面工作人员，不能被认定为台湾电影而被取消參賽最佳外語片獎資格\[20\]\[21\]。

### 侵害名譽爭議

[張愛玲的小說常被指與其當時的時代氛圍有暗合成份或投射性](../Page/張愛玲.md "wikilink")，因此是次重拍也再度引發了一些揣測。有媒體從兩名主要角色的姓名及背景來推測，電影劇本的構思來源可能與[中統特務](../Page/中統.md "wikilink")[鄭蘋如奉命密謀刺殺](../Page/鄭蘋如.md "wikilink")[丁默村殉職的事件有關](../Page/丁默村.md "wikilink")。雖然原著小說中的易先生並沒有名字，電影對白中亦沒有提到名字，但有幾個電影畫面卻暗示了易先生的名字是易默成。\[22\]\[23\]

[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[法務部調查局則表示](../Page/法務部調查局.md "wikilink")，鄭蘋如與丁默村均真有其人，但鄭蘋如專業、不似王佳芝多情。就連王力宏飾演和女主角有緣無份的鄺裕民，在真實版中鄭蘋如的男朋友王漢勳，同樣因為刺殺任務，無法與鄭相愛相守\[24\]。調查局甚至一度在飛機場等候，在李安一抵達台灣為電影做宣傳時，邀請李安參觀調查局；不過，因行程原因，未能成行。至於有相關色彩性的故事被拍成電影，則造成了真實事件中女特務的家人大感不滿，認為破壞亡者的名譽。鄭蘋如的胞妹鄭天如更暗指電影本身有如早期的「小電影」（指色情小電影）\[25\]\[26\]\[27\]，而故事中主角之間的感情則來自[張愛玲與](../Page/張愛玲.md "wikilink")[胡蘭成之間的愛恨元素](../Page/胡蘭成.md "wikilink")。

2007年9月13日，鄭天如（時年80歲）在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[洛杉磯召開](../Page/洛杉磯.md "wikilink")[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")，指稱該片的「女特務色誘漢奸」情節已讓她的家人蒙羞。她說：「我一看過一疊[報紙](../Page/報紙.md "wikilink")，有些講得很難聽，我一看就是心疼得很，因為跟那事實不符。」她又說，她不是衝著李安而來，只是單純想要討回清白。\[28\]

對於相關爭議，電影改編編劇王蕙玲對此表示，她不認為《色，戒》的小說是鄭蘋如的故事，因為這個故事在張愛玲心中已經醞釀20年了，張愛玲寫的時候早就跳脫了那個年代。\[29\]而李安看法則跟王蕙玲相同，李安表示：「王佳芝其實是張愛玲自己的投射，不希望大家把電影和鄭蘋如的忠貞報國連在一起。電影終究是藝術創作。」\[30\]

### 與現實人物的對比

在《色，戒》放映之初，就有一些台灣人認為[馬英九與鄺裕民很類似](../Page/馬英九.md "wikilink")；而後[王力宏表示](../Page/王力宏.md "wikilink")：[李安就是叫他看](../Page/李安.md "wikilink")[馬英九來揣摩如何演鄺裕民](../Page/馬英九.md "wikilink")\[31\]。

### 美化漢奸之爭

在[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，《色，戒》的焦點除了集中在刪剪版本外，中國大陸一些學者及網民亦就影片是否美化[漢奸而出現爭議](../Page/漢奸.md "wikilink")，部分批評者稱，讓愛國烈士愛上漢奸，是一種侮辱。中國傳媒大學學者劉建平指稱這是「給漢奸整容」，「給維護民族精神的主流文化敲響警鐘」。編導黃紀蘇批評：「用肉色混淆了中國近代的大是大非，用肉色呈上西方主子喜愛的小貢品。」\[32\]。

2008年3月，有报道指中國影媒正式「封殺」《色，戒》主要電影工作人員，其中包含該片導演李安與女主角湯唯。\[33\]\[34\]

## 上映及票房

這部電影於[第64屆威尼斯國際電影節當地時間](../Page/第64屆威尼斯國際電影節.md "wikilink")8月29日晚上舉行全球首映，

9月24日（中秋節前夕）在臺灣首映\[35\]並陸續於九月底在[美國等世界各地展開商業首映](../Page/美國.md "wikilink")。此片在[台灣達到新台幣](../Page/台灣.md "wikilink")2.8億票房\[36\]，為台灣年度票房銷售最佳之一的電影。

在香港地區，上映五十多天後票房已超越港幣4500萬（約600萬美金），其中[陶傑更於著名電台節目](../Page/陶傑.md "wikilink")《[光明頂](../Page/光明頂_\(廣播節目\).md "wikilink")》連續一星期解讀《色，戒》故事的歷史背景；本片在香港由[安樂影片有限公司發行](../Page/安樂影片有限公司.md "wikilink")。

中國大陸地區首週上映即達到4000萬人民幣(535萬美金)的票房成績驕人。

但在美國被列為「NC-17」（17歲以下不得觀賞），北美票房遠遜華人地區。李安指，此片主題比較中國化，美國觀眾不會太感興趣，票房不如台、港等地，是在預料當中。

## 影評

电影评论权威网站[烂番茄里对于](../Page/烂番茄.md "wikilink")《色，戒》的评论统计中，有72%的评论家给与正面评价。\[37\]而另一个网站[Metacritic里](../Page/Metacritic.md "wikilink")，34份评论的平均得分是61分（100分满分）。\[38\]

2009年[日本權威電影雜誌](../Page/日本.md "wikilink")《[電影旬報](../Page/電影旬報.md "wikilink")》評選「2008十大最佳外語片」─《色戒》第4名。

## 參見

  - [色，戒](../Page/色，戒.md "wikilink")（[張愛玲著](../Page/張愛玲.md "wikilink")）

## 参考文献

## 延伸閱讀

  - 倪梁康：[〈《色戒》vs《斷背山》〉](http://www.aisixiang.com/data/21899.html)（2008）
  - 彭小妍：〈[女人作為隱喻：《色|戒》的歷史建構與解構](https://web.archive.org/web/20141022203424/http://140.112.58.221/journal/sec-2/209-236.pdf)〉。

## 外部連結

  - [Focus Features 官方網站](http://www.focusfeatures.com)

  - [台灣官方網站（博偉）](http://www.bvi.com.tw/movies/lust_caution/)

  -
  -
  - {{@movies|flen30808357|色，戒}}

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
{{-}}

[Category:金獅獎獲獎電影](../Category/金獅獎獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳劇情片](../Category/金馬獎最佳劇情片.md "wikilink")
[Category:中國劇情片](../Category/中國劇情片.md "wikilink")
[Category:香港劇情片](../Category/香港劇情片.md "wikilink")
[Category:台灣劇情片](../Category/台灣劇情片.md "wikilink") [Lust,
Caution](../Category/美國劇情片.md "wikilink")
[Category:間諜片](../Category/間諜片.md "wikilink")
[Category:情色电影](../Category/情色电影.md "wikilink")
[Category:上海话电影](../Category/上海话电影.md "wikilink")
[Category:上海取景电影](../Category/上海取景电影.md "wikilink")
[Category:中國小說改編電影](../Category/中國小說改編電影.md "wikilink")
[Category:抗日戰爭電影](../Category/抗日戰爭電影.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期背景電影](../Category/中華民國大陸時期背景電影.md "wikilink")
[Category:上海背景電影](../Category/上海背景電影.md "wikilink")
[Category:香港背景电影](../Category/香港背景电影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳導演獲獎電影](../Category/金馬獎最佳導演獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳男主角獲獎電影](../Category/金馬獎最佳男主角獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳改編劇本獲獎電影](../Category/金馬獎最佳改編劇本獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳新演員獲獎電影](../Category/金馬獎最佳新演員獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳原創電影音樂獲獎電影](../Category/金馬獎最佳原創電影音樂獲獎電影.md "wikilink")
[Category:亞洲電影大獎最佳男主角獲獎電影](../Category/亞洲電影大獎最佳男主角獲獎電影.md "wikilink")
[Category:安乐电影](../Category/安乐电影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳造型設計獲獎電影](../Category/金馬獎最佳造型設計獲獎電影.md "wikilink")
[Category:卫星奖最佳外语片](../Category/卫星奖最佳外语片.md "wikilink")
[Category:王蕙玲编剧作品](../Category/王蕙玲编剧作品.md "wikilink")
[Category:怡保取景电影](../Category/怡保取景电影.md "wikilink")
[Category:李安电影](../Category/李安电影.md "wikilink")

1.  [VENEZIA 64 Premi
    ufficiali](http://www.labiennale.org/it/news/cinema/it/78164.html)

2.  (2005年，《[斷背山](../Page/斷背山.md "wikilink")》及2007年《色，戒》)

3.  「李安操刀 《色．戒》剪30分鐘情慾戲」，中國時報，2007/09/12

4.  ["Lust" to be shown in China after
    cuts](http://news.yahoo.com/s/nm/20070911/film_nm/china_film_dc_1)，[路透社新聞](../Page/路透社.md "wikilink")，2007/09/11

5.  [李安親剪《色戒》內地版 僅刪露點鏡頭約7分鐘](http://ent.people.com.cn/GB/6289125.html)
    ，人民網，2007/9/20

6.  [《色，戒》南京引爆場
    當中激情戲刪得很乾淨](http://www.js.xinhuanet.com/xin_wen_zhong_xin/2007-11/01/content_11554557.htm)


7.  「《水都直擊》「色，戒」台灣一刀不剪 李安笑說比美國開放 」，時報資訊，2007/08/30

8.

9.  「馬版色、戒 少點色 多點戒」，中廣新聞網，2007/10/04

10. [新加坡Golden
    Village劇院之影片介紹（英文）](http://www.gv.com.sg/moviedetails/gv_moviedetails_2544.jsp)


11.

12. [李安抗議 「色，戒」改掛台灣名](http://blog.yam.com/sandy323/article/12738611) ,
    [聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink"), 2007.07.28

13.

14. [《色，戒》國籍被強加中國
    新聞局抗議](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/property/20070828/3766954/)
    , [蘋果日報 (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink"), 2007年07月28日

15. [李安《色，戒》正名台灣出品
    王力宏隨片闖威尼斯](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/property/20070728/3681415/)
    , [蘋果日報 (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink"), 2007年07月28日

16. [李安抗議「色，戒」出品國寫錯　影展更正為「台灣」](http://www.nownews.com/2007/07/28/11445-2132764.htm)
    , [Nownews](../Page/Nownews.md "wikilink"), 2007年7月28日

17.
18.

19. [Golden Lions for Best Film and major awards
    since 1934](http://www.labiennale.org/en/cinema/history/awards1.html?back=true)
    , The awards of the Venice Film Festival

20.

21.

22. [易先生全名影射丁默邨、胡蘭成？](http://udndata.com/ndapp/Story2007?no=2&page=1&udndbid=udnfree&SearchString=qfbAcaaoK6TptME%2BPTIwMDcwMjAxK6TptME8PTIwMDgwMjAxK7P4p089wXCmWLP4fLhnwNmk6bP4fMFwplix37P4fFVwYXBlcg%3D%3D&sharepage=10&select=1&kind=2&article_date=2007-09-27&news_id=4077404)
    ，《聯合報》，2007年9月27日。

23. [易默成](http://hk.lifestyle.yahoo.com/070921/330/2g6m2.html)
    ，星島日報，2007年9月22日

24. 詳見《[色，戒](../Page/色，戒.md "wikilink")》一書。

25. [【色，戒】情節真有其事　行刺漢奸失敗　鄭蘋如殉職](http://www.ettoday.com/2007/09/10/10845-2155630.htm)
    ，《[東森新聞報](../Page/東森新聞報.md "wikilink")》，2007年9月10日。

26. [【色，戒】真人版　鄭蘋如專業不如王佳芝多情](http://www.ettoday.com/2007/09/12/340-2156087.htm)
    ，《東森新聞報》，2007年9月10日。

27. [色，戒真人版
    上海名媛暗殺漢奸](http://udn.com/NEWS/ENTERTAINMENT/ENTS1/4006720.shtml)，《聯合報》，2007年9月10日。

28. 李桐豪 台北報導，《〈色，戒〉女特務真人版 鄭蘋如妹喊冤》，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2007年9月14日。

29. 〈《色，戒》非鄭蘋如故事〉，《自由時報》，2007年9月25日。

30. 〈李安捐2千萬 助年輕人拍片〉，《自由時報》，2007年9月26日。

31.

32. [著名学者炮轰《色，戒》给汉奸整容](http://view.news.qq.com/a/20071115/000031.htm)

33. [《封杀汤唯：权力与恶俗的合谋》](http://news.21cn.com/today/topic/2008/03/08/4443676.shtml)
    ，[新快报](../Page/新快报.md "wikilink")，2008年3月8日。

34. [不只一人！传汤唯、李安、陈冠希都被大陆封杀](http://www.nownews.com/2008/03/09/91-2242656.htm)
    ，东森新闻网，2008年3月9日。

35. [威尼斯李安改編張愛玲小說
    色戒水都首映](http://www.pts.org.tw/php/news/new_view.php?TBTIME=90&NEENO=3640&NEDAT=2007-08-31)
    , 2007年8月31日, 《公視晚間新聞》。

36.

37.

38.